\chapter{Projet}

\section{Définition du projet}

\subsection{Problématiques}
IndieHosters est une petite structure qui doit jongler entre l'accompagnement de ses contributeurs,
le déploiement de nouvelle instances, la résolution de problèmes, la maintenance de l'infrastructure,
l'amélioration des logiciels utilisés et le développement de libre.sh qui la solution technique derrière Liiibre.
Malheureusement, les ressources étant limitées, ces deux dernières activités sont souvent suspendues.

Ma mission est de réduire la complexité et la quantité d'opérations techniques manuelles pour laisser plus de place à
l'amélioration de Liiibre. Pour ce faire, je dois proposer une nouvelle infrastructure qui réduira la dette technique, et par la même action le besoin de maintenance. Et, avec le temps qu'il me reste, aider le développement de libre.sh qui permettra de réduire le temps de déploiement de nouvelles instances.

\subsection{Enjeux}
Cette nouvelle infrastructure a pour vocation d'héberger les services de productions. Les enjeux sont donc multiples.

Pour nos contributeurs tout ce qui touche à la qualité du service est important comme la stabilité, la performance et la sécurité.

Pour l'équipe technique, il y a un enjeu de maitrise pour pouvoir intervenir en cas de soucis, mais aussi de souplesse pour avoir la capacité de la faire évoluer.

\subsection{Objectifs}

Voici les grands objectifs de ce projet, ils englobent beaucoup d'objectifs secondaires et techniques.

\begin{center}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{ X X X }
    \textbf{Objectifs}                                & \textbf{Évocation}                      & \textbf{Qui ou quoi valide}      \\
    \hline
    Servir les données en haute disponibilité         & Quantité de serveurs perdus tolérable   & 50\%                             \\
    \hline
    Redonder les données                              & Quantité de système stockage séparés    & Au moins 2                       \\
    \hline
    Faciliter la restauration des données             & Quantité d'actions pour restaurer       & Une seule action                 \\
    \hline
    Simplifier le provisionnement de l'infrastructure & Quantité d'actions pour  provisionner   & Moins de 5                       \\
    \hline
    Minimiser l'entretient de l'infrastructure        & Actions possibles après provisionnement & Mise à jour et ajout de serveurs \\
    \hline
    Simplifier le déploiement d'instance Liiibre      & Quantité d'actions pour  déployer       & Une seule                        \\
  \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Contraintes}

Voici les contraintes techniques :
\begin{itemize}
  \item Le cluster de stockage doit être compatible \gls{S3}
  \item Le cluster \Gls{kubernetes} doit inclure :
        \begin{itemize}
          \item Un plugin réseau
          \item Un gestionnaire de certificats
          \item Un \Gls{ingress}
          \item Un système de monitoring
          \item Des volumes pour les bases de données
        \end{itemize}
  \item Les servies doivent communiquer sur réseau chiffré
  \item Le remplacement d'un serveur doit être possible
  \item La mise à jour de cluster doit être possible
  \item Le système de stockage principale ne doit pas avoir accès au système de sauvegarde
  \item Un administrateur doit pouvoir déployer une instance Liiibre en déclarant une seule ressource
\end{itemize}

\section{Planification}

\subsection{WBS}
Voir page \pageref{fig:WBS}.

\subsection{Gantt}
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{gantt.png}
  \caption{Gantt}
  \label{fig:gantt}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[angle=90, height=0.90\textheight]{WBS}
  \caption{WBS}
  \label{fig:WBS}
\end{figure}